\newpage
% % %  3  % % %

\section{Existe-t-il une relation entre le fait de consulter un agent (\textbf{Agent}) et le statut matrimonial?}\label{sec:3}

% % %  3.a  % % %

\subsection[]{Présenter le tableau de contingence et les résultats du test permettant de valider si les variables \textbf{Agent} et \textbf{Statut} sont indépendantes. (2 points)}\label{subsec:3a}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/3/a/contingence1}
\centering
\captionsetup{width=0.8\linewidth}
\caption{Tableau de contingence des variables qualitatives \textbf{Agent} (lignes) et \textbf{Statut} (colonnes).}
\label{fig:3_a}
\end{figure}

La \autoref{tab:3a} montre les résultats du test permettant de valider si les variables \textbf{Agent} et \textbf{Statut} sont indépendantes.

\begin{table}[H]
\center
\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
 Statistique du $\chi^2$ & 22,4983 \\
\hline
Degrés de liberté &  6\\
\hline
$p$-value &  0,000983 \\
\hline
\hline
Coefficient de Cramer & 0,19867\\
\hline
\end{tabular}
\captionsetup{width=.6\linewidth}
\caption{Valeurs calculées par Excel du test d'indépendance entre les variables qualitatives \textbf{Agent} et \textbf{Statut} présentées dans la table de contingence de la \autoref{fig:3_a}.}
\label{tab:3a}
\end{table}

\newpage
% % %  3.b  % % %

\subsection[]{Commenter brièvement les résultats en \ref{subsec:3a} et les implications managériales. (2 points)}\label{subsec:3b}

On pose :
\begin{align*}
&H_0 \text{: il n'y a pas de relation entre le fait de consulter un agent \textbf{Agent} et le statut matrimonial (\textbf{Statut})} \\
&H_1 \text{ :  il y a un lien entre le fait de consulter un agent et le statut matrimonial}
\end{align*}

La statistique du $\chi^2$ pour l'hypothèse nulle $H_0$ est de 22,4983 d'après la \autoref{tab:3a} avec la probabilité ($p$-value) pour observer cette valeur de seulement 0,0983\%. Cette valeur étant en-dessous du seuil de 5\%, on rejette donc $H_0$ et concluons que le fait de \fbox{\textbf{consulter un agent est lié au statut matrimonial}}.

Le coefficient de Cramer de la \autoref{tab:3a} de 0,19867 donne une mesure de l'intensité de la relation entre les variables \textbf{Agent} et \textbf{Statut} qui se trouve être faible dans le cas présent.

\minibox[frame]{Cela signifie qu'une agence de voyage doit cibler différemment ses clients en fonction de leur statut \\matrimonial car ils n'ont pas la même sensibilité quant aux services qu'elle leur propose.} 

Si on regarde la \autoref{fig:3_a}, on s'aperçoit par exemple que les célibataires ne font majoritairement pas appel à un agent (49 \% n'y font pas appel du tout, 34\% y font appel un peu), là où les divorcés y font majoritairement appel (31\% y font appel un peu, et 43\% y font appel beaucoup). Il y a donc plusieurs enjeux stratégiques pour une agence de voyage qui verrait ces données. Elle pourrait :
\begin{itemize}
\item Capitaliser sur les marié.e.s/couples, les divorcé.e.s et les veufs/veuves qui font fréquemment appel à leur service. Ces gens-là font déjà appel à leur service naturellement, ce sont – toutes choses égales par ailleurs – les populations sur lesquelles il sera a priori possible d'effectuer le plus de marge.
\item Mettre en œuvre un plan pour cibler les célibataires, avec des promotions ou des voyages qui leur correspondent spécifiquement. Essayer de comprendre les raisons pour lesquelles les célibataires se passent d'eux beaucoup plus que les autres catégories d'individus est également important. Des sondages pourraient avoir lieu.
\item Augmenter l'engagement de ceux qui font déjà appel à leur service mais pas suffisamment. Un programme de fidélité pourrait jouer ce rôle par exemple.
\end{itemize}
Ces propositions sont contextuelles et, sans plus de renseignements, ne font que poser les bases des questions à avoir à la vue des résultats obtenus dans la \autoref{tab:3a}.

%\section{Simulation de la stratégie de Leland}
%\subsection{Simulation du portefeuille et distribution du P\&L avec coût de transaction}
%{\large\textbf{1)}}
%On utilise la même valeur de volatilité pour la valorisation de l'option et la simulation du prix de l'action. On prend donc $k=0$ dans la formule $\hat{\sigma}^2 = \sigma^2 + \frac{2k}{\sigma} \sqrt{\frac{2N}{\pi T}}$.
%
%
%{\large\textbf{2)}}
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/3/3_1_2}
%\caption{Cours du sous-jacent et valeur du portefeuille pour différentes valeurs de $k$.}
%\label{fig:3_1_2}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%        \centering
%        \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
%                \includegraphics[width=\textwidth]{images/3/3_1_2_1}
%                \caption{$k=0.05$}
%                \label{fig:3_1_2_1}
%        \end{subfigure}%
%        ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc.
%          %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
%        \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
%                \includegraphics[width=\textwidth]{images/3/3_1_2_2}
%                \caption{$k=0.01$}
%                \label{fig:3_1_2_2}
%        \end{subfigure}
%        ~
%        \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
%                 \includegraphics[width=\textwidth]{images/3/3_1_2_3}
%                 \caption{$k=0.005$}
%                 \label{fig:3_1_2_3}
%        \end{subfigure}
%        ~ 
%        \caption{Histogramme du P\&L final pour différentes valeurs de $k$ et 1000 trajectoires.}\label{fig:3_1_2}
%\end{figure}
%
%
%\newpage
%\subsection{Distribution du P\&L dans la stratégie de Leland}
%{\large\textbf{1)}}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=\textwidth]{images/3/3_2_1}
%\caption{\textit{(Horizontalement)} Haut : Moyenne du P\&L au cours du temps. Milieu : Variance du P\&L au cours du temps. Bas : Histogramme du P\&L à la date finale. \textit{(Verticalement)} Gauche : $k=0.05$. Milieu : $k=0.01$. Droite : $k=0.005$. 252 dates de rebalancement.}
%\label{fig:3_2_1}
%\end{figure}
%
%Lorsque $k$ tend vers 0, on remarque que la variance diminue et que la distribution du P\&L à la date finale est globalement positive et se déplace vers la droite.
%
%{\large\textbf{2)}}
%
%%\begin{table}[H]
%%\center
%%\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%%\hline
%%Nb de rebalancements & 2 & 4 & 8 & 16 & 32 & 64 & 128 & 256 & 512 & 1024\\
%%\hline
%%Moyenne du P\&L  & 0,29    & -0,14   & - 0,80 & 0,23   & -0,48 & -0,19 & 0,12  & 0,05  & 0,08 & 0,11 \\
%%\hline
%%Variance du P\&L & 1015,13 & 508,54  & 276,71 & 157,06 & 75,98 & 37,48 & 21,19 & 11,94 & 7,68 & 4,73\\
%%\hline
%%\end{tabular}
%%\caption{Moyenne et variance du P\&L final en fonction du nombre de dates de rebalancement (pour 1000 trajectoires).}
%%\label{tab:moyenne_variance_rebalancement2}
%%\end{table}
%
%\begin{table}[H]
%\center
%\begin{tabular}{|c||c|c||c|c||c|c|}
%\hline
% & $k=$ & 0,05 & $k=$ & 0,01 & $k=$ & 0,005\\
%\hline
%\hline
%Nb de rebalancements & Moyenne & Variance & Moyenne & Variance & Moyenne & Variance\\
%\hline
%\hline
%2 & 0,9244	& 761	& -0,988	& 103,879	& -1,026	& 68,781\\
%\hline
%4 & 3,4057	& 994	& -0,131	& 73,787	& -0,335	& 45,357\\
%\hline
%8 & 5,8878	& 1371	& 0,106 &	56,712 &	-0,314 &	27,550\\
%\hline
%16 & 7,2521	& 2364	& 0,569 &	45,122 &	0,564 &	20,278\\
%\hline
%32 & 8,9520	& 7724	& 1,659 &	41,607	& 0,643 &	16,449\\
%\hline
%64 & 19,4631 & 187478	& 2,574 &	43,052 &	1,208 &	12,412\\
%\hline
%128 & -32,2791	& 4287382 &	3,682 &	55,248	& 1,722 &	11,004\\
%\hline
%256 & 1431	& 4,708D+09	& 4,794 &	67,437	& 2,457 &	11,255\\
%\hline
%512 & 51920 &	4,092D+12 &	7,161 & 205 &	3,644 &	15,986\\
%\hline
%1024 & -11678824 &	1,110D+17 &	9,713	& 933 &	5,024 &	22,513\\
%\hline
%\end{tabular}
%\caption{Moyenne et variance du P\&L final en fonction du nombre de dates de rebalancement (pour 1000 trajectoires) et de la valeur de $k$.}
%\label{tab:moyenne_variance_rebalancement2}
%\end{table}
%\newpage
%
%Sur la \autoref{tab:moyenne_variance_rebalancement2} on constate que lorsque $k$ est grand la moyenne (en valeur absolue) et la variance augmentent significativement en fonction du nombre de dates de rebalancement alors que la moyenne reste globalement stable dans les mêmes conditions lorsque $k$ est petit. De plus, la variance a tendance à diminuer en fonction du nombre de dates de rebalancement dans ce dernier cas.
%
%%\todo[inline]{Valeurs à CHANGER}
%
%{\large\textbf{3)}} On pose $k=k_0 \cdot N^{-1/2}$.
%
%\begin{figure}[H]
%\includegraphics[width=\textwidth]{images/3/3_2_3}
%\caption{\textit{(Horizontalement)} Haut : Moyenne du P\&L au cours du temps. Milieu : Variance du P\&L au cours du temps. Bas : Histogramme du P\&L à la date finale. $k_0=0.005$. 252 dates de rebalancement.}
%\label{fig:3_2_3}
%\end{figure}
%
%\begin{table}[H]
%\center
%\begin{tabular}{|c||c|c|}
%\hline
% & $k=$ & $\frac{0,005}{\sqrt{\text{Nb de rebalancements}}} $ \\
%\hline
%\hline
%Nb de rebalancements & Moyenne & Variance\\
%\hline
%\hline
%2 & -1,304 & 52,629\\
%\hline
%4 & -0,466 & 35,638\\
%\hline
%8 & -0,187 & 21,419\\
%\hline
%16 & 0,037 & 9,864\\
%\hline
%32 & -0,037 & 5,588\\
%\hline
%64 & 0,080 & 2,264\\
%\hline
%128 & 0,101 & 1,198\\
%\hline
%256 & 0,150	& 0,654\\
%\hline
%512 & 0,128	& 0,332\\
%\hline
%1024 & 0,154 & 0,175\\
%\hline
%\end{tabular}
%\caption{Moyenne et variance du P\&L final en fonction du nombre de dates de rebalancement (pour 1000 trajectoires) et de la valeur de $k$.}
%\label{tab:moyenne_variance_rebalancement3}
%\end{table}
%
%Sur la \autoref{tab:moyenne_variance_rebalancement3} on constate que lorsque $k$ est proportionnel à $\frac{1}{sqrt(N)}$, la variance du P\&L décroît systématiquement lorsque le nombre de dates de rebalancement augmente. La moyenne quant à elle reste toujours très proche de 0.
